\Chapter{REVUE DE LITTÉRATURE}\label{sec:RevLitt}% 15-20 pages

%%%% Version 16/02
%% LTS viennent de \citep[][]{Keller1976}, automates probabilistes de \citep[][]{SegalaL95}

%% Dans la vérification de système sécurisé~: modèle d'adversaire à la Dolev-Yao \citep[][]{DolevY83}
%% ==> adversaire avec un contrôle complet sur l'environnement
%% ==> adversaire totalement anonyme, pouvat être n'importe quel utilisateur

%% approche formelle ==> crypto supposée parfaite

%% LTL proposé en premier par \citep[][]{Pnueli1977}

%% modèlisation~: algèbre de processus \citep[][]{Hamadou2010} \citep[][]{lafrance2005} \citep[][]{Kiraga2010}

%%% Plan ?
%% explication des méthodes formelles, avec~:
% ==> modèles existants + raffinements éventuels
% ==> comment représenter une propriété
% ==> comment valider une propriété (model checking)
%% cas des systèmes sécurisés, avec~:
% ==> qu'est-ce que la sécurité habituellement (modèle CIA)
% ==> comment la représenter de façon formelle \citep[][]{Mantel00,Mantel01}
%   --> exemples de propriétés et vérification éventuelle du raffinement (exemple \citep[][]{Clarkson10})

Dans ce chapitre, nous définissons les fondements du cadre formel utilisé dans ce mémoire, en nous penchant plus particulièrement sur l'étude des systèmes sécurisés. Nous listons également le comportement de différentes propriétés usuelles de sécurité relativement au raffinement de systèmes. 


\section{Raffinement et spécification}\label{revue:spec}

%% LTS viennent de \citep[][]{Keller1976}, automates probabilistes de \citep[][]{SegalaL95}
% Dès les débuts de l'informatique, les chercheurs ont eu pour but de modéliser les systèmes qu'ils considéraient. Ainsi, \citet{Keller1976} a créé le modèle du \acf{LTS}, fondée sur la notion des machines à états-transitions. Le système parcourt les différents états qui le composent, et chaque état valide un certain nombre de propriétés dites atomiques. 

% C'est à partir de ces propriétés atomiques que le langage de la \ac{LTL} a été créé \citep[][]{Pnueli1977}. Celui-ci permet de représenter des propriétés de comportement grâce à des opérateurs booléens -- ET logique, OU logique, implication, négation, etc. -- ou autres -- tels que les opérateurs $\Diamond$, ``fatalement'', ou encore $\Box$, ``toujours''. Le but est de pouvoir décrire des comportements de système dont l'exécution est supposément infinie. Par ce biais, on décrit des propriétés selon ce qui peut se dérouler dans la longueur.

% Ce même langage a ensuite été complété \citep[][]{Clarke1981} pour aboutir à la \ac{CTL}, en ajoutant des opérateurs permettant de choisir parmi les différentes exécutions de l'arbre issu du \ac{LTS}. 

% Ces modèles sont toutefois limités, puisqu'ils décrivent les états et les transitions des systèmes de manière équitable, sans discriminer \emph{a priori} si une transition est plus probable de se dérouler qu'une autre. Ceci est pris en compte en ajoutant l'aspect probabiliste, tel que dans un \ac{PTS}. Ce formalisme reprend l'hypothèse markovienne, qui avait pour but de décrire un ensemble de comportements environnementaux et naturels. Cet aspect est réutilisé dans les méthodes formelles pour l'informatique, pour modéliser différents comportements probabilistes ou non-déterministes. Dans cette même optique, les automates probabilistes sont définis par \citet[][]{SegalaL95}.

% L'objectif général de ces modélisations consiste à vérifier si un système donné valide certaines propriétés. Ainsi, on fait appel à des techniques de \emph{model checking}, comme \citet{McIver06}.
%%\citet{Baier05} aboutissent alors à un lien entre les modèles probabilistes et le langage \ac{CTL}, 

% En parallèle de la modélisation de système pour la vérification de propriétés, la question du raffinement de spécification s'est posée.

% La notion de raffinement en informatique apparaît dès les débuts de la programmation, avec les premières formalisations de \citet{Dahl1972}. Dans leur livre, les auteurs donnent une série de principes généraux de programmation, en appuyant sur le fait qu'une approche mathématique préalable à un problème facilite sa résolution. Les auteurs prônent ainsi l'énonciation de la solution sous forme de modèle avant même de commencer à l'implémenter. 

\citet{Abadi1991} définissent un premier cadre de modèle de spécification sur lequel on peut établir une relation de raffinement. Leurs modèles sont des machines à états potentiellement infinies, qui spécifient des requis fonctionnels, de sûreté ou de vivacité. Le principe de l'article est de prouver que le raffinement d'une spécification permet de trouver une nouvelle spécification qui implémente la première. En ce sens, le modèle raffiné spécifie de façon plus précise les requis par rapport au modèle initial. Ici, les modèles probabilistes ne sont pas utilisés~: il n'y a pas de quantification de la précision de spécification des requis. En pratique, une spécification $\Spec_1$ implémente une spécification $\Spec_2$ si le comportement extérieur du modèle $\Spec_1$ fait partie du comportement extérieur du modèle $\Spec_2$. Cet article pose finalement les fondements du raffinement de machines à états. 

Les résultats sont alors étendus par \citet{JonssonL91}, qui définissent un cadre probabiliste. Ils utilisent le modèle probabiliste du \acf{PTS}, et l'étendent pour abstraire davantage le modèle. Ils définissent alors la \acf{IDTMC}, \ac{PTS} dont les probabilités de transition sont remplacées par des intervalles de probabilité. Cela permet de spécifier plus généralement des requis non-fonctionnels, qui ont besoin de la quantification probabiliste. Les auteurs définissent alors la notion d'implémentation au sens utilisé dans ce mémoire, c'est-à-dire le fait que les spécifications \ac{IDTMC} peuvent être vues comme des ensembles de \ac{PTS} qui les implémentent. Par la suite, la relation de raffinement entre spécification est définie, et telle que si $\Spec_1$ raffine $\Spec_2$, alors l'ensemble des implémentations de $\Spec_1$ est inclus dans celui de $\Spec_2$. Les auteurs définissent également la notion de modalité de transition -- et par extension, la notion de spécification modale~: c'est un  \ac{IDTMC} qui possède au moins un arc dont la présence n'est pas obligatoire lors de l'implémentation, c'est-à-dire une transition qui peut être affectée d'une probabilité nulle. 

\citet{Delahaye2012} continuent le travail précédent, dans le cadre des \ac{IDTMC}, en définissant plus précisément la notion de raffinement. Notamment, ils différencient les raffinements fort, faible et complet, ce qui induit une hiérarchie des spécifications plus complexe. Ils prouvent notamment que le raffinement complet est plus faible que le raffinement faible, lui-même plus faible que le raffinement fort. Ces inégalités sont strictes en règle générale. Ainsi, cet article décrit le cadre formel général de raffinement réutilisé par la suite dans ce mémoire.

Il reste à l'appliquer dans le cadre de requis non-fonctionnels.

% Cette question est également au centre des travaux d'\citet{Abadi1991} qui définissent des relations de raffinement pour des machines à états (possiblement infinies). Les notions de spécification et d'implémentation aux sens qu'on entend aujourd'hui sont également énoncées. \citet{JonssonL91} étendent ces notions aux modèles probabilistes.
%% modèlisation~: algèbre de processus \citep[][]{Hamadou2010} \citep[][]{lafrance2005} \citep[][]{Kiraga2010}


\section{Le cas des systèmes sécurisés}

La sécurité est un exemple de requis non-fonctionnel. Par conséquent, sa modélisation en est plus complexe qu'un simple requis de sûreté ou de vivacité. \citet{Clarkson10} illustrent ce fait en proposant une classification de l'ensemble des propriétés de sécurité en introduisant la notion d'hyperpropriété. Son raisonnement est le suivant. Les requis fonctionnels d'un système peuvent être représentés facilement à partir de propriétés portant sur les traces infinies d'exécution de celui-ci -- formellement, une propriété de traces est l'ensemble des traces qui vérifient un comportement donné. Ce formalisme s'avère insuffisant lorsque l'on décide de décrire des requis de sécurité. Il est nécessaire d'introduire un nouveau formalisme, celui des hyperpropriétés~: une hyperpropriété est un ensemble de propriétés, autrement dit un ensemble d'ensembles de traces. Ainsi, en s'appuyant sur les notions de vivacité -- on peut toujours rencontrer un bon comportement dans le futur -- et de sûreté -- il est possible d'atteindre un comportement rédhibitoire en un temps fini -- déjà connues dans le domaine des propriétés de traces, \citeauthor{Clarkson10} définissent les notions d'hypervivacité et d'hypersûreté. Une hyperpropriété est alors l'intersection d'une hypervivacité et d'une hypersûreté, ce qui introduit un parallèle formel avec les propriétés de traces.

En plus de ces définitions, \citeauthor{Clarkson10} donnent le contre-exemple suivant à la problématique qui nous intéresse, selon laquelle le raffinement ne conserve pas nécessairement la sécurité.
Considérons la propriété de sécurité ``les valeurs possibles de sortie du système sont indépendantes de la valeur du bit secret $h$''. Le système $\pi$ qui affecte 0, 1 ou $h$ de façon non-déterministe à la sortie, vérifie évidemment la propriété. En revanche, le système $\pi'$ qui affecte systématiquement la valeur de $h$ à la sortie ne vérifie pas la propriété. Pourtant, toute exécution de $\pi'$ est une exécution de $\pi$, donc $\pi'$ raffine $\pi$. On en déduit donc que raffiner un système peut mener à la création d'une faille de sécurité conformément à une propriété validée précédemment dans le processus de raffinement.

En parallèle de ces concepts, diverses propriétés de sécurité existent afin de décrire les différentes problématiques rencontrées en pratique.

% La sécurité est habituellement considérée à travers trois axes principaux~: la confidentialité, l'intégrité et la disponibilité. Garantir ces trois notions revient à garantir la sécurité du système considéré. Un utilisateur malhonnête désirant attaquer l'un de ses trois aspects est communément appelé adversaire ou attaquant.

% La \emph{confidentialité} englobe tout ce qui est lié à l'aspect privé d'un ensemble de données. Le but est de garantir que seuls les utilisateurs autorisés peuvent intéragir avec les données que l'on veut garder confidentielles. 

% L'\emph{intégrité} concerne la modification des données. Le but est de garantir que les données sont à tout moment complètes et lisibles. Notamment, une modification peut être réalisée uniquement par un utilisateur autorisé.

% La \emph{disponibilité} concerne l'accès aux données ou aux services. Le but est de garantir l'accès aux données à toute utilisateur autorisé. Cette troisième propriété est généralement vue comme orthogonale aux deux précédentes, puisqu'elle doit garantir un accès, alors que les autres doivent restreindre l'accès.

% Ces trois axes permettent de positionner toute problématique de sécurité dans l'industrie -- par exemple, une tentative de déni de service s'attaque à la disponibilité du système, tandis qu'un adversaire essayant d'accéder à une base de données privées s'attaque à la confidentialité du système, voir à son intégrité.

% Cependant, dans le cadre des méthodes formelles, il est courant de considérer d'autres catégories de propriété, qui recoupent la catégorisation précédente. Ainsi, on considère la notion d'anonymat, garantissant que chacune des identités des acteurs d'un protocole est cachée, ou encore la notion d'équité, qui suppose que tout utilisateur possède les mêmes droits et devoirs que les autres concernant un protocole.

% Afin de modéliser les propriétés générales de sécurité, il est nécessaire de se placer dans un cadre formel. En ce qui concerne l'étude de systèmes sécurisés, un consensus existe depuis \citet[][]{DolevY83}. Dans leurs travaux, l'adversaire est modélisé comme un acteur possédant un contrôle total sur le système étudié, capable de contrôler toutes les entrées, d'intercepter tous les messages sortants et même d'en forger. Il est supposé anonyme, et chaque utilisateur du système peut équitablement être un adversaire. De plus, les procédés cryptographiques sont supposés parfaits et inviolables. 

La première définition formelle de la sécurité informatique approche le problème à travers les concepts de non-interférence et de flux d'information \citep[][]{GoguenM82}. Un système est non-interférent si aucune de ses actions n'induit de changement dans l'observation d'un tiers extérieur. Dans le cas d'interférence, en revanche, on parle de flux ou de fuite d'information~: suivant ses observations, le tiers peut déduire des informations potentiellement critiques sur l'état ou les paramètres du système. On peut ainsi formaliser une politique de sécurité en énonçant tout ce qui ne doit pas interférer par l'intermédiaire du système. L'attention est dans un premier temps porté sur les systèmes déterministes, modélisés par des machines de Mealy dont les entrées sont confidentielles et les sorties publiques. Dans le même temps, la non-interférence intransitive est définie~: cette propriété autorise la déclassification de l'action confidentielle durant l'exécution, de sorte qu'après déclassification, l'action en question n'est plus critique \citep[][]{Rushby92}. Des généralisations aux systèmes non-déterministes sont développées par la suite \citep[][]{Sutherland1986}. \cite{Mantel2000,Mantel2001} crée alors un moyen de définir toute propriété de non-interférence et de flux d'information à partir d'une liste de briques élémentaires~: il introduit la notion de \ac{BSP}. 

L'étape suivante de l'étude des propriétés de flux d'information est leur quantification \citep[][]{Smith09}. Le but est de déterminer quelle quantité d'information de l'entrée est détectée par observation de la sortie, et ce après une unique exécution. Pour cette première approche, on utilise le formalisme de l'entropie de Shannon \citep[][]{Shannon48}. On définit notamment les notions d'information mutuelle entre deux variables aléatoires -- de façon intuitive, la quantité d'information partagée entre les deux variables -- ou la min-entropie. Ces définitions établies impliquent l'étude de problèmes supplémentaires. Notamment, un système non-déterministe peut être déterminisé par un adversaire en garantissant un flux d'information borné par une constante donnée, ce en un temps exponentiel \citep[][]{ChatterjeeQIF11}.

Dans le sillage des propriétés de flux d'information, on peut distinguer l'opacité. C'est une propriété particulière permettant de traduire diverses problématiques liées à la sécurité des systèmes, telles que l'anonymat \citep[][]{Lin2011}. Elle est imaginée initialement par \cite{Mazare04Op}, dont la motivation est d'étendre la vérification de systèmes sécurisés pour des problèmes non-couverts par les propriétés existantes. Ainsi, l'auteur définit une propriété opaque dans un système s'il existe deux messages échangés par le système dont uniquement l'un des deux vérifie la propriété et tel qu'un observateur extérieur au système ne peut les différencier. Il applique ses définitions à des protocoles cryptographiques. Il introduit la notion de similitude de messages du point de vue de l'environnement, afin de traduire l'incapacité pour l'observateur extérieur de différencier les messages échangés dans leur intégralité.

Ces notions sont généralisées à l'ensemble des systèmes et utilisées dans le cadre des réseaux de Petri \citep[][]{BryansKR04,BryansKR05}. Enfin, cette même notion est formalisée dans le cadre des systèmes de transition \citep[][]{Koutny08}. L'attaquant passif provenant de l'environnement extérieur est alors représenté par une fonction définie sur l'ensemble des exécutions du système de transition -- la notion d'observateur Orwellien est notamment définie. L'article conclut sur la non-décidabilité de l'opacité sous observation orwellienne. Plus tard, \citet[][]{Mullins14} se limitent à une certaine catégorie de fonctions d'observation, les projections Orwelliennes, et un certain type de secrets, les secrets réguliers, pour lesquelles l'opacité garde un intérêt pratique et devient vérifiable. Il est alors prouvé que l'opacité d'un secret régulier relativement à un projecteur Orwellien est équivalent à la non-interférence intransitive pour un système fini. 

L'opacité se présente comme une inclusion d'ensembles réguliers. \citet{Berard2014-rifp} ont alors l'idée de définir la notion de \acf{RIFP}, dont l'opacité est un exemple. Ce formalisme permet d'étendre les résultats connus pour cette notion à un nombre accru de nouvelles propriétés de sécurité. Le but sous-jacent est de proposer une nouvelle classification, dans laquelle les \acs{RIFP} joueraient un rôle particulier.

L'aspect quantitatif de l'opacité permet de contrer sa valeur binaire jusqu'alors. Il devient possible de calculer différentes grandeurs d'opacité d'un secret régulier dans un PTS. On définit l'opacité libérale, qui est la probabilité que le secret ne soit pas opaque, et l'opacité restrictive, qui est la probabilité que le secret soit effectivement opaque \citep[\emph{cf.} chapitre \ref{sec:Prelim} ; ][]{Sassolas2011,BMS15}.

Toutes ces problématiques sont avant tout étudiées à travers des modèles probabilistes très précis, où l'abstraction est limitée, comme dans le cas des \ac{PTS}. \citet{main} étudient alors à étendre l'opacité libérale dans le cadre formel décrit dans la section \ref{revue:spec} et réutilisé dans la suite du mémoire. Notamment, considérons une \ac{IDTMC} $\Spec$ et un secret $\varphi$. 

La question de l'opacité de $\varphi$ dans un modèle est la suivante~: quelle est la probabilité pour un observateur extérieur de reconnaître avec certitude qu'une exécution du système dont il est témoin est secrète ? Ce problème est calculable dans un \ac{PTS}, mais n'est pas réglé dans le cadre des spécifications \ac{IDTMC}. Les auteurs définissent donc l'extension de ce problème en considérant que l'opacité d'un secret dans une spécification \ac{IDTMC} est la valeur maximale de cette opacité calculée pour chacune des implémentations ordonnancées de la spécification. Autrement dit, ils désirent calculer le pire cas. Les auteurs prouvent que cette probabilité est mesurable pour un certain type de spécifications~: les \ac{IDTMC} non-modales, c'est-à-dire celles qui ne possèdent aucun arc modal. Il est alors prouvé que le calcul est réalisable en un temps doublement exponentiel. Cependant, la question reste ouverte pour le cas général~: on se propose de la traiter dans la suite du mémoire.

La seconde question que pose l'article est la suivante~: est-il possible de raffiner l'opacité, c'est-à-dire améliorer la mesure de l'opacité dans un modèle en le raffinant ? Les auteurs répondent en partie à cette question, en montrant que le raffinement fort préserve effectivement l'opacité. L'étude des raffinements faibles et complets reste ouverte, et on se propose de traiter le cas du raffinement faible dans la suite du mémoire.

%%%%% Algos pour pi et pi' ??


% \section{Raffinement et modélisation}



% % \section{Modélisation de système}








% %Dans $\Sigma^*$~:
% %\citep[][]{Saboori2014,Keroglou2016}~: initial state opacity, k-step state-based opacity





% % \hline

% \paragraph{Référence}
% \cite{BMS15}

% \paragraph{Présentation du sujet de l'article}
% L'article propose diverses méthodes de quantification de l'opacité dans le cadre de systèmes sécurisés probabilistes.

% \paragraph{Mots-clés}
% Opacité, système sécurisé, système probabiliste

% \paragraph{Résumé}


% \paragraph{Contributions}






% \paragraph{Référence}
% \cite{ACZ06}

% \paragraph{Présentation du sujet de l'article}


% \paragraph{Mots-clés}
% Raffinement, propriété de sécurité

% \paragraph{Résumé}
% Le raffinement usuel ne fonctionne pas, en règle générale, avec les propriétés de sécurité. Le but de ce papier consiste à contourner le principe usuel de raffinement afin de définir un nouveau formalisme qui préserve davantage de propriétés de sécurité.

% L'étude est réalisée en considérant la non-interférence. %%%%%%%%%%%%%%%%%

% \paragraph{Contributions}






% \paragraph{Référence}
% \cite{lafrance2005}

% Validation de protocoles sécurisés par l'intermédiaire d'algèbres de processus

